%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
	a5paper,
	includehead,
	margin=7mm,
	headsep=3mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no4 --- Sujet A}}
\fancyfoot[C]{}

\begin{document}

\begin{exercice}[2 points]
	La figure suivante est un entrelacs de trois réseaux de droites parallèles, régulièrement espacées.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[very thick, xscale=2, yscale=2.2]
			\clip (-.1, 0) rectangle (5, 2.5);
			\foreach \i in {0, ..., 10} {
				\draw[domain=0:10,green] plot ({\x},{2*\i/3-1/3});
				\draw[domain=0:10,orange] plot ({\x},{\x-2*\i+5});
				\draw[domain=0:10,blue] plot ({\x},{-.5*\x+\i});
				}

				\draw ({4/3}, {1/3}) node{$\bullet$} node[above]{$A$};
				\draw ({10/3}, {1/3}) node{$\bullet$} node[above]{$B$};
				\draw ({0/3}, {3/3}) node{$\bullet$} node[below]{$C$};
				\draw ({6/3}, {3/3}) node{$\bullet$} node[below]{$D$};
				\draw ({12/3}, {3/3}) node{$\bullet$} node[below]{$E$};
				\draw ({2/3}, {5/3}) node{$\bullet$} node[above]{$F$};
				\draw ({8/3}, {5/3}) node{$\bullet$} node[above]{$G$};
				\draw ({14/3}, {5/3}) node{$\bullet$} node[above]{$H$};
				\draw ({4/3}, {7/3}) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
				\draw ({10/3}, {7/3}) node{$\bullet$} node[below]{$J$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	Répondre aux questions suivantes, par lecture graphique, sans justifier.
	\begin{enumerate}
		\item Donner un vecteur égal à $\vecteur{BG}$.
		\item Quelle est l'image de $F$ par la translation de vecteur $\vecteur{GB}$ ?
		\item Donner un vecteur égal à la somme $\vecteur{DE}+\vecteur{AF}$.
		\item Donner un vecteur de même direction que $\vecteur{HE}$, mais de sens différent.
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[7 points]
	\emph{Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.}

	On considère un parallélogramme $ABCD$, et le point $E$, symétrique de $C$ par rapport à $D$.
	\begin{enumerate}
		\item Tracer un parallélogramme $ABCD$ quelconque, et placer le point $E$.
		\item Justifier que $\vecteur{DC}=\vecteur{ED}$.
		\item Montrer que $\vecteur{AB}=\vecteur{ED}$.
		\item Quelle est la nature du quadrilatère $ABDE$ ? Justifier.
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[6 points]
	L'entreprise Flora fabrique et vend du maquillage liquide. Le coût de fabrication de $x$ litres de maquillage chaque jour est donné par la fonction définie sur $\intervallef{0;100}$ par $f(x)=8,5x+10$.

	\begin{enumerate}
		\item
			\begin{enumerate}
				\item Calculer $f(30)$.
				\item Résoudre $f(x)=40$.
			\end{enumerate}
		\item Aucun nouveau calcul n'est nécessaire pour répondre aux questions suivantes.
			\begin{enumerate}
				\item Combien coûte la fabrication de 30 litres de maquillage ?
				\item Un jour donné, le maquillage produit a coûté 40 euros. Quelle quantité a été produite ?
			\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[5 points]
	On considère la fonction $f$ tracée ci-dessous. Répondre aux questions par lecture graphique, avec la précision permise par le graphique, en laissant apparents les traits de construction.

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[ultra thick]
			\begin{axis}%
				[
					grid=both,
					xscale=1.6,
					%yscale=.6,
					major grid style={line width=.2pt,draw=black},
					axis line style={line width=1pt},
					minor x tick num=4,
					minor y tick num=4,
					y tick label style={
						/pgf/number format/.cd,
						%  scaled y ticks = false,
						set decimal separator={,},
						%  set thousands separator={ },
						%  fixed
					},
					domain=-3:3,
					tick label style={fill=white, inner sep=0pt},
					axis y line=middle,
					axis x line=middle,
					samples=100,
					enlarge y limits=true,
				]
				\addplot[ultra thick, blue](x,{-0.1*\x*\x*\x+1.1*\x});
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Combien vaut $f(-2)$ ?
		\item Résoudre $f(x)=1$.
		\item La fonction est-elle paire ? impaire ? paire et impaire ? ni paire ni impaire ? Justifier.
		\item On sait que $f(5)=10$. Combien vaut $f(-5)$ ?
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[2 points]
	On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par : \[f(x)=x^3-4x^2+1\] En utilisant le module fonction de la calculatrice, répondre aux questions suivantes, en arondissant au millième.
	\begin{enumerate}
		\item Combien vaut $f(8)$ ?
		\item Résoudre $f(x)=1,5$.
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
